\setauthor{ С. Перков}
\subsection*{Изменение $p_0$ на стационарной ударной волне.}
Запишем скачок энтропии:
\begin{equation*}
\left[ s  \right] = s_2-s_1 = c_v\ln\dfrac{p_2}{\rho_2^{\gamma}} - c_v\ln\dfrac{p_1}{\rho_1^{\gamma}} = c_v\ln\left(\dfrac{p_2}{\rho_2^{\gamma}}\cdot\dfrac{\rho_1^{\gamma}}{p_1}\right) = c_v\ln\left(JE^{\gamma}\right)=
\end{equation*}
Из уравнения адиабаты Пуассона $\dfrac{p_{01}}{\rho_{01}^{\gamma}} = \dfrac{p_1}{\rho_1^{\gamma}}, \ \dfrac{p_{02}}{\rho_{02}^{\gamma}} = \dfrac{p_2}{\rho_2^{\gamma}}$.
\begin{equation*}
%\overset{1}{=}
= c_v\ln\left(\dfrac{p_{02}}{\rho_{02}^{\gamma}} \cdot\dfrac{\rho_{01}^{\gamma}}{p_{01}}\right) =
%\overset{2}{=}
\end{equation*}

Из $(15.10)$: $[h_0] = 0 \Rightarrow h_{01} = h_{02} \Rightarrow c_pT_{01} = c_pT_{02}$

\[
\left.\begin{aligned}
&p_{01} = \rho_{01}RT_{01}\\
&p_{02} = \rho_{02}RT_{02}\\
\end{aligned}\right| \Rightarrow \dfrac{p_{01}}{p_{02}} = \dfrac{\rho_{01}}{\rho_{02}}
 \]

Тогда получим:

\begin{equation}
%\overset{2}{=}
= c_v\ln\left(\dfrac{p_{02}}{p_{01}}\right)^{1-\gamma} = c_v(1-\gamma)\ln{I} = (c_v-c_p)\ln{I} = -R\ln{I}
\end{equation}

Таким образом, окончательное выражение для скачка энтропии:

\begin{equation*}
\left[ s  \right] = -R\ln{I}
\end{equation*}
В силу II начала термодинамики $[s] \geq 0 \Rightarrow \ln{I} \leq 0 \Rightarrow I \leq 1 \Rightarrow p_{02} \leq p_{01}$. В связи с этим $I$ называют \textbf{коэффициентом потерь полного давления на стационарной ударной волне}.
\newline Заметим, что при выводе выражения $(15.11)$ получили равенство выражений в рамках:
\[
c_v\ln\left(JE^{\gamma}\right) = c_v(1-\gamma)\ln{I}
\]
Тогда можно выразить $I$:
\begin{equation}
I = \left(JE^{\gamma}\right)^{-\frac{1}{\gamma -1 }}
\end{equation}
В этом параграфе мы поняли как связаны давления торможения до $(p_{01})$ и после $(p_{02})$ скачка уплотнения. В следующем пункте мы свяжем значения давления с разных сторон вблизи скачка уплотнения.
\subsection{Ударная адиабата.}
Из первого уравнения из системы $(15.10)$:
\[
[\rho v_{N}] = 0 \Rightarrow \rho_1v_{1N} = \rho_2v_{2N}  \Rightarrow v_{2N} = \dfrac{\rho_1}{\rho_2}v_{1N}
\]

Таким образом:

\begin{equation}
v_{1N}+v_{2N} = \dfrac{\rho_1}{\rho_2}v_{1N} + v_{1N} = v_{1N}\left(\dfrac{\rho_1}{\rho_2}+1\right) = (1+E)v_{1N}
\end{equation}

Из второго уравнения системы $(15.10)$:
\begin{multline*}
[\rho v^2_N + p] = 0 \Rightarrow \rho_1 v^2_{1N} + p_1 = \rho_2 v^2_{2N} + p_2 \Rightarrow \rho_1 v^2_{1N} - \rho_2 v^2_{2N} = p_2-p_1 \Rightarrow \\ \Rightarrow \rho_1v_{1N}\left(v_{1N} - v_{2N}\right) = p_1\left(\dfrac{p_2}{p_1}-1\right) = p_1(J-1)
\end{multline*}
Таким образом:
\begin{equation}
v_{1N} - v_{2N} = \dfrac{p_1}{\rho v_{1N}}(J-1)
\end{equation}
Перемножая уравнения $(15.13)$ и $(15.14)$ получим:
\begin{equation}
v_{1N}^2 - v_{2N}^2 = (1+E)\dfrac{p_1}{\rho_1}(J-1)
\end{equation}
Из четвертого уравнения системы $(15.10)$ скачок энтропии торможения равен 0:
\[
[h_0] = 0 \Rightarrow h_{01} = h_{02}
\]
Запишем уравнение $[11.17]$ разложив скорость на нормальную и касательную компоненты:
\[
h_1 + \dfrac{v_{1N}^2 + v_{1\tau}^2}{2} = h_2 + \dfrac{v_{2N}^2 + v_{2\tau}^2}{2}
\]
Из системы $(15.10)$ видно, что тангенциальная составляющая скорости непрерывна на скачке уплотнения $([v_{\tau}] = 0)$. Таким образом:
\begin{equation}
v_{1N}^2 - v_{2N}^2 = 2(h_2-h_1) = 2h_1\left(\dfrac{h_2}{h_1} - 1\right)
\end{equation}
Заметим, что у уравнений $(15.15)$ и $(15.16)$ одинаковая левая часть. Тогда справедливо равенство:
\begin{equation}
(1+E)\dfrac{p_1}{\rho_1}(J-1) = 2h_1\left(\dfrac{h_2}{h_1} - 1\right)
\end{equation}

Из $[11.16]$ $h = \dfrac{\gamma}{\gamma -1}\cdot\dfrac{p}{\rho}$. Подставим в $(15.17)$:

\begin{gather*}
(1+E)\dfrac{p_1}{\rho_1}(J-1) = 2\dfrac{\gamma}{\gamma - 1}\cdot\dfrac{p_1}{\rho_1}\left(\dfrac{p_2}{\rho_2}\cdot\dfrac{\rho_1}{p_1} - 1\right)\\
(1+E)(J-1) = 2\dfrac{\gamma}{\gamma - 1}(JE - 1)\\
E\left(\dfrac{2\gamma}{\gamma -1}J - J + 1\right) = J\underbrace{-1+\dfrac{2\gamma}{\gamma - 1}}_{ \frac{\gamma + 1}{\gamma - 1} = \frac{1}{\ecal} \ [14.8]}
\end{gather*}
\par Выразив $E$ через $J$ получим уравнение \textbf{ударной адиабаты} (адиабаты Ранкина-Гюгонио)
\begin{equation}
\myboxed{E = \dfrac{\ecal J + 1}{J + \ecal}}
\end{equation}
Сравним ударную адиабату с уже известной нам адиабатой Лапласа-Пуассона:
\begin{equation}
\dfrac{p_1}{p_2} = \left(\dfrac{\rho_1}{\rho_2}\right)^{\gamma} \Rightarrow \boxed{E = J^{-\frac{1}{\gamma}}}
\end{equation}
Адиабата Ранкина-Гюгонио (красная кривая на рисунке) представляет из себя гиперболу, которая в 0 принимает значение $1/\ecal$, а на бесконечности асимптотически стремится к $E = \lim\limits_{J \to +\infty} \dfrac{\ecal J + 1}{J + \ecal} = \ecal$. В то же время адиабата Лапласа-Пуассона (зеленая пунктирная кривая на рисунке) на бесконечности асимптотически стремится к $0$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1]
		\pgfmathsetmacro{\g}{(3+2)/3}
		\pgfmathsetmacro{\e}{ (\g - 1) / (\g + 1) }
		%Сетка
		\draw[very thin, color = black!10] (-.4, -.4) grid (7.1, 6.1);
		%Оси
		\draw[->] (-.4, 0) -- (7.2, 0) node[below] {$J$};
		\draw[->] (0, -.4) -- (0, 6.2) node[left] {$E$};
		\draw[very thick, red] plot[id=func, domain=0:6.5, smooth]
			function{ (\e * x + 1) / (x + \e) };
		\draw[dashed, very thick, blue] plot[id=func, domain=.05:6.5, smooth, samples = 100]
			function{ x ** (- 1 / \g ) };
		\filldraw (1, 0) circle (0.05) node [below] {$1$};
		\filldraw (0, 1) circle (0.05) node [left] {$1$};
		\draw (0, {1 / \e}) node [left] {$\frac{1}{\ecal}$};
		\draw [dashed] (0, \e)node[left] {$\ecal$} to (7.2, \e);
		\draw [dashed] (1, 0) to (1, 1) to (0, 1);
		\filldraw (0, 0) circle (0.05) node [below left] {$0$};
		\draw (2, 2) node [] {$[s] > 0$};
		\draw (1.6,.45) node [] {$[s] < 0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Запишем скачок энтропии: $[s] = c_v\ln\left(JE^{\gamma}\right) \overset{(15.19)}{=} 0$. Видно, что скачок энтропии равен $0$ вдоль адиабаты Лапласа-Пуассона. Над ней $[s] > 0$, под ней $[s] < 0$.  Таким образом II начало термодинамики запрещает существование адиабаты Ранкина-Гюгонио на отрезке $[0,1]$ (на этом отрезке ударная адиабата лежит ниже адиабаты Лапласа-Пуассона). Отсюда получаем условия на $E$, $J$:

 $$\ecal \leq E \leq 1 \Rightarrow \rho_1 \leq \rho_2$$
 $$1 \leq J \leq +\infty \Rightarrow p_2 \geq p_1$$


 Таким образом, при переходе через стационарную ударную волну в жидкости (газе) увеличиваются давление и плотность. Поэтому стационарные ударные волны называют скачками уплотнения.
 \par Интересное замечание: адиабаты Лапласа-Пуассона и Ранкина-Гюгонио в точке $(1,1)$ имеют одинаковые первые и вторые производные (т.е. в этой точке у них даже кривизна одинаковая)

 \subsection{Соотношения для газодинамических параметров на скачке уплотнения.}
 Напомним полезные соотношения из системы $(15.10)$:
$$
	[\rho v_N] = 0 \quad \Rightarrow \quad \rho_1v_{1N} = \rho_2v_{2N}
$$
$$
\begin{aligned}
	\left[ \rho v_N^2+p \right] =0 \quad & \Rightarrow \quad  \rho_1 v_{1N}^2 +p_1 = \rho_2 v_{2N}^2+p_2 \quad \Rightarrow \quad \rho_1 v_{1N}^2 - \rho_2 v_{2N}^2 = p_2-p_1 \\
	&\Rightarrow \quad \rho_1v_{1N}^2\left(1 - \dfrac{\rho_2}{\rho_1}\cdot\dfrac{v_{2N}^2}{v_{1N}^2}\right) = p_1\left(\dfrac{p_2}{p_1} - 1\right) = p_1(J - 1)
\end{aligned}
$$
\newline Распишем $\dfrac{\rho_2}{\rho_1}\cdot\dfrac{v_{2N}^2}{v_{1N}^2} = \dfrac{v_{2N}}{v_{1N}} = \dfrac{\rho_1}{\rho_2} = E$. Тогда из равенства $\rho_1v_{1N}^2(1-E) = p_1(J-1)$ получим:
\begin{equation}
1-E = \dfrac{p_1}{\rho_1v_{1N}^2}(J-1)
\end{equation}
С другой стороны, из уравнения адиабаты Ранкине - Гюгонио:
\begin{equation}
1-E = 1- \dfrac{\ecal J +1}{J + \ecal} = \dfrac{J + \ecal - \ecal J - 1}{J + \ecal } = \dfrac{(J-1)(1-\ecal )}{J+\ecal}
\end{equation}
Тогда из $(15.20)$ и $(15.21)$6
\[
\dfrac{p_1}{\rho_1v_{1N}^2} = \dfrac{1-\ecal}{J+\ecal} \Rightarrow J+\ecal = \dfrac{\gamma}{\gamma}\cdot \dfrac{\rho_1v_{1N}^2}{p_1}(1-\ecal)
\]
Теперь заметим, что $\dfrac{\rho_1}{\gamma p_1} = \dfrac{1}{a_1^2}$ [11.22], и введем обозначение:
\begin{equation}
M_{1N} \equiv \dfrac{v_{1N}}{a_1}
\end{equation}
Тогда $J = \underbrace{\gamma(1-\ecal)}_{1+\ecal}M_{1N}^2 - \ecal\Rightarrow$
\begin{equation}
J = (1+\ecal)M_{1N}^2 - \ecal
\end{equation}

\subsubsection*{Связь углов на косом скачке уплотнения.}

\begin{wrapfigure}{l}{5cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	\pgfmathsetmacro{\s}{50};
	\pgfmathsetmacro{\b}{25};
	\pgfmathsetmacro{\v}{1.4};
	\pgfmathsetmacro{\l}{(\v*cos(\s))/cos(\s-\b)};
	\platform[.07cm]{(\s:1.5)}{(180+\s:1.5)};
	\draw[->,blue](0:1.2)arc(0:\s:1.2)node[midway,right]{$\sigma$};
	\draw[dashed](0,0)--(1.7,0);
	\draw[ultra thick,->](0,0)--(\b:\l);
	\draw[ultra thick,->](-\v,0)--(0,0);
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Введем угол наклона скачка уплотнения к вектору скорости до скачка: $\sigma$. Зададим этот угол так, чтобы $0 \leq \sigma \leq \frac{\pi}{2}$. Тогда запишем нормальную составляющую скорости как $v_{1N} = v_1\sin\sigma$. Отсюда число Маха, определенное для нормальной компоненты скорости, выражается через обычное число Маха как:
\begin{equation}
M_{1N} = M_1\sin\sigma
\end{equation}
Теперь перепишем $(15.23)$ через $\sigma$:
\begin{equation}
\boxed{J = (1+\ecal)M_1^2\sin^2\sigma - \ecal}
\end{equation}

Проанализируем выражение $(15.23)$: функция $J(M_{1N})$ является параболой с вершиной в точке $(0, -\varepsilon)$, ветви направлены вверх. Из анализа ударной  адиабаты $(15.18)$ выяснили, что на скачке уплотнения всегда $1 \leq J \leq +\infty$, тогда от параболы остается только часть правой ветви (красная ветвь).

\begin{wrapfigure}{r}{6cm}
\begin{tikzpicture}[xscale=1]
	\pgfmathsetmacro{\g}{(5+2)/3}
	\pgfmathsetmacro{\e}{ (\g - 1) / (\g + 1) }
	%Сетка
	\draw[very thin, color = black!10] (-2.1, -1.1) grid (2.1, 3.1);
	%Оси
	\draw[->] (-2.2, 0) -- (2.2, 0) node[below] {$M_{1N}$};
	\draw[->] (0, -1.2) -- (0, 3.2) node[left] {$J$};
	\draw[very thick, blue] plot[id=func, domain=-1.5:1, smooth]
		function{ ( 1 + \e) * x * x   - \e };
	\draw[very thick, red] plot[id=func, domain=1:1.5, smooth]
		function{ ( 1 + \e) * x * x   - \e };
	\filldraw (1, 0) circle (0.05) node [below] {$1$};
	\filldraw (0, 1) circle (0.05) node [left] {$1$};
	\draw (0, {- \e}) node [below left] {$-\ecal$};
	\draw [dashed] (1, 0) to (1, 1) to (0, 1);
	\filldraw (0, 0) circle (0.05) node [above right] {$0$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Из этого условия на $J$ вытекает, что $1\leq M_{1N}\leq +\infty$, то есть число Маха, определенное для нормальной компоненты скорости, всегда больше 1 в скачках уплотнения. Так как обычное число Маха связано с $M_{1N}$ формулой $(15.24)$: $M_{1N} = M_1\sin\sigma$, а угол $\sigma$ лежит в первой четверти по определению, значит $M_1 > 1$. Отсюда делаем вывод, что \textbf{стационарные ударные волны существуют только в сверхзвуковых течениях.}
\newline $J_{min} = 1 = (1+\varepsilon)M_1^2\sin^2\sigma_{min} - \varepsilon \Rightarrow$
\[
\myboxed{\alpha \equiv \sigma_{min} = \arcsin\dfrac{1}{M_1}}
\]
\par $\alpha$ называют \textbf{углом Маха}.
\par Выведем зависимость $E(M_{1N})$:
\[
E \overset{(15.18)}{=} \dfrac{\ecal J + 1}{J + \ecal} \overset{(15.23)}{=} \dfrac{\ecal\left\{(1+\ecal)M_{1N}^2 - \ecal\right\}+1}{(1+\ecal)M_{1N}^2 - \ecal+\ecal} = \dfrac{\ecal M_{1N}^2 + 1-\ecal}{M_{1N}^2}
\]
\begin{equation}
{E = \ecal+ \dfrac{1-\ecal}{M_{1N}^2}}
\end{equation}
Или то же самое, выраженное через обычное число Маха:
\begin{equation}
\boxed{E = \ecal+ \dfrac{1-\ecal}{M_1^2\sin^2\sigma}}
\end{equation}
\begin{equation}
\dfrac{T_2}{T_1} =\dfrac{p_2}{\rho_2R}\cdot\dfrac{\rho_1R}{p_1} = JE
\end{equation}
График зависимости $\dfrac{T_2}{T_1}(M_{1N})$ можно представить так: берем параболу $J(M_{1N})$ и умножаем на переменный коэффициент, который является гиперболой $E(M_{1N})$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1]
	\pgfmathsetmacro{\g}{(3+2)/3}
	\pgfmathsetmacro{\e}{ (\g - 1) / (\g + 1) }
	%Сетка
	\draw[very thin, color = black!10] (-.1, -.1) grid (5.1, 4.1);
	%Оси
	\draw[->] (-.2, 0) -- (5.2, 0) node[below] {$M_{1N}$};
	\draw[->] (0, -.2) -- (0, 4.2) node[left] {$E$};
	\draw[very thick, red] plot[id=func, domain = 1:5, smooth]
	function{ \e + ( 1 - \e) / (x ** 2) };
	\filldraw (1, 0) circle (0.05) node [below] {$1$};
	\filldraw (0, 1) circle (0.05) node [left] {$1$};
	\draw (0, \e) node [left] {$\ecal$};
	\draw [dashed] (0, \e) to (5.2, \e);
	\draw [dashed] (1, 0) to (1, 1) to (0, 1);
	\filldraw (0, 0) circle (0.05) node [below left] {$0$};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[xscale=1]
	\pgfmathsetmacro{\g}{(3+2)/3}
	\pgfmathsetmacro{\e}{ (\g - 1) / (\g + 1) }
	%Сетка
	\draw[very thin, color = black!10] (-.1, -.1) grid (5.1, 4.1);
	%Оси
	\draw[->] (-.2, 0) -- (5.2, 0) node[below] {$M_{1N}$};
	\draw[->] (0, -.2) -- (0, 4.2) node[left] {$T_2 /T_1$};
	\draw[very thick, red] plot[id=func, domain = 1:3, smooth]
	function{ ( \e + ( 1 - \e) / (x ** 2) ) * (( 1 + \e) * x * x   - \e ) };
	\filldraw (1, 0) circle (0.05) node [below] {$1$};
	\filldraw (0, 1) circle (0.05) node [left] {$1$};
	\draw [dashed] (1, 0) to (1, 1) to (0, 1);
	\filldraw (0, 0) circle (0.05) node [below left] {$0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Формула Прандтля для прямого скачка уплотнения.}
\begin{wrapfigure}{l}{4.5cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	\pgfmathsetmacro{\s}{90};
	\pgfmathsetmacro{\b}{0};
	\pgfmathsetmacro{\v}{1.4};
	\pgfmathsetmacro{\l}{1.6};
	\platform[.07cm]{(\s:1)}{(180+\s:1)};
	\draw[->,blue](0:.5) arc (0:\s:.5) node [pos = .8, right=.2] {$\frac{\pi}{2}$};
	\draw[dashed](0,0)--(1.7,0);
	\draw[ultra thick,->](0,0) to node [midway, above] {$\pmb v_2$} (\b:\l);
	\draw[ultra thick,->](-\v,0)  to node [midway, above] {$\pmb v_1$} (0,0);
	\draw (-1, -.5) node {$M_1$} (1, -.5) node {$M_2$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Из системы $(15.10)$ запишем:
\begin{multline*}
\left.\begin{aligned}
&[\rho v_N] = 0\\
&[v_{\tau}] = 0\\
\end{aligned}\quad\right| \Rightarrow \rho_1v_1 = \rho_2v_2 \Rightarrow v_2 = \dfrac{\rho_1}{\rho_2}v_1 = Ev_1 \overset{(15.27)}{=} \left(\ecal + \dfrac{1-\ecal}{M_1^2}\right)v_1
\end{multline*}
\par Выразили $v_2$ через $v_1$
\[
	v_2 = \left(\ecal + \dfrac{1-\ecal}{M_1^2}\right)v_1
\]
\par Запишем выражение для их произведения:
\[
v_1\cdot v_2 = v_1^2\left(\ecal + \dfrac{1-\ecal }{M_1^2}\right) = \ecal \left(v_1^2 + \dfrac{1-\ecal }{\ecal}a_1^2\right)
\]
\begin{equation}
	v_1\cdot v_2 = \ecal\left(v_1^2 + \dfrac{1-\ecal}{\ecal} a_1^2\right)
\end{equation}

\par Скачок энтальпии торможения:
\[
[h_0] = 0 \quad\Rightarrow\quad h_{01} = h_{02} \quad\Rightarrow \quad h_1+ \dfrac{v_1^2}{2} = h_2+\dfrac{v_2^2}{2} \quad\Rightarrow\quad \dfrac{\gamma}{\gamma -1}\dfrac{p_1}{\rho_1} + \dfrac{v_1^2}{2} = \dfrac{\gamma}{\gamma-1}\dfrac{p_2}{\rho_2}+\dfrac{v_2^2}{2}
\]
Вспомним, что $\dfrac{\gamma p_1}{\rho_1} = a_1^2$. Тогда:
\[
\dfrac{a_1^2}{\gamma-1}+\dfrac{v_1^2}{2} = \dfrac{a_2^2}{\gamma-1}+\dfrac{v_2^2}{2}
\]
Выразим параметры до скачка через $a_*$:
\[
\dfrac{v_1^2}{2} + \dfrac{a_1^2}{\gamma-1} = \dfrac{v_{1*}^2}{2} + \dfrac{a_{1*}^2}{\gamma-1} = \dfrac{\gamma+1}{2(\gamma-1)}a_{1*}^2 = \dfrac{a_{1*}^2}{2\ecal}
\]
Вспомним, что по формуле $[12.1]$
\[
	a_* = \sqrt{\dfrac{2}{\gamma+1}}a_0
	\Rightarrow
	a_*^2 = \dfrac{2}{\gamma+1}a_0^2 \overset{[11.23]}{=} \dfrac{2\gamma}{\gamma+1}RT_0.
\]
\par $[h_0] = 0 \Rightarrow $ Температура торможения непрерывна на ударной волне. Тогда:
\begin{equation}
a_{1*}= a_{2*} \Rightarrow \dfrac{v_1^2}{2} + \dfrac{a_1^2}{\gamma-1} = \dfrac{a_*^2}{2\ecal}
\end{equation}

\begin{equation}
v_1^2 + \dfrac{2}{\gamma-1}a_1^2 = \dfrac{a_*^2}{\ecal} \Rightarrow v_1^2+\dfrac{1-\ecal}{\ecal}a_1^2 = \dfrac{a_*^2}{\ecal}
\end{equation}

\[
(15.29) \overset{(15.31)}{=}v_1 \cdot v_2 = a_*^2
\]

Тогда:

\begin{equation*}
\dfrac{v_1}{a_*}\cdot\dfrac{v_2}{a_*} = 1
\end{equation*}
Полученное соотношение называется \textbf{формулой Прандтля.}
\begin{equation}
	\boxed{M_1^*\cdot M_2^* = 1}
\end{equation}

\begin{wrapfigure}{r}{6cm}\vspace{-10pt}
\begin{tikzpicture}[xscale=1]
	\pgfmathsetmacro{\g}{(3+2)/3}
	\pgfmathsetmacro{\e}{ (\g - 1) / (\g + 1) }
	%Сетка
	\draw[very thin, color = black!10] (-.1, -.1) grid (5.1, 3.1);
	%Оси
	\draw[->] (-.2, 0) -- (5.2, 0) node[below] {$M$};
	\draw[->] (0, -.2) -- (0, 3.2) node[left] {$M_*$};
	\draw[very thick, red] plot[id=func, domain = 0:5, smooth]
	function{ sqrt( ( (\g + 1) * x **2 )/( (\g - 1) * x ** 2 + 2 ) ) };
	\filldraw (1, 0) circle (0.05) node [below] {$1$};
	\filldraw (0, 1) circle (0.05) node [left] {$1$};
	\draw (0, {1/sqrt(\e)}) node [left] {$\frac{1}{\sqrt\ecal}$};
	\draw [dashed] (0, {1/sqrt(\e)}) to ++ (5, 0);
	\draw [dashed] (1, 0) to (1, 1) to (0, 1);
	\filldraw (0, 0) circle (0.05) node [below left] {$0$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

По формуле $[12.3]$
$$
	{M^*}^2 = \dfrac{(\gamma+1)M^2}{(\gamma-1)M^2+2}
	$$
\par Тогда:
\[
	\lim_{M \to \infty}M^* = \sqrt{ \dfrac{\gamma+1}{\gamma-1} } = \dfrac{1}{\sqrt\ecal}
\]
Из $[12.4]$ $M < 1 \Leftrightarrow M^* < 1$ и $M>1 \Leftrightarrow M^* > 1$. 

Тогда до скачка:
\[
M_1 > 1 \Rightarrow {M_1^*}^2 > 1 \overset{(15.32)}{\Rightarrow} M_2^*<1 \Rightarrow M_2 < 1
\]
Таим образом, при переходе через прямой скачок уплотнения сверхзвуковой поток становится дозвуковым.

\subsection{Изменение функции \texorpdfstring{$q(M)$}{q(M)} на прямом скачке уплотнения в сопле Лаваля.}
\begin{wrapfigure}{l}{6.5cm}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.2 ]
\pgfmathsetmacro{\r}{1};
\pgfmathsetmacro{\a}{35};
\pgfmathsetmacro{\b}{20};
\pgfmathsetmacro{\R}{.3*\r+sin(\b)*2.5*\r}
\pgfmathsetmacro{\h}{2.2}
	\draw(180:\r) arc (180:\a:\r) to [out=-90+\a,in=180]
		(1.3*\r,.3*\r) to [out = 0, in = -180 + \b] ++ (\b : 2.5*\r);
	\draw(180:\r) arc (-180:-\a:\r)to[out=90-\a,in=180]
		(1.3*\r,-.3*\r) to [out = 0, in = 180 - \b] ++ (-\b : 2.5*\r);
	\draw [dotted] (1.3*\r, .3*\r) arc (90:480:.09*\r cm and .3*\r cm);
	\draw [fill=gray!10!white] ( { 1.3*\r + cos(\b)*2.5*\r }, { .3*\r+sin(\b)*2.5*\r } )
				arc(90:480:.3*\r cm and \R cm );
	\draw (1.3*\r, -.3*\r)node[below]{$*$};
	\draw [pattern = north west lines, pattern color = black!20]
		(2.3*\r, .5*\r) arc (90 : 470 : .14*\r cm and .5*\r cm );
	\draw (2.3*\r, -.5*\r)node [below] {$S$};
	\draw (0,0) node [] {\small$ M<1$};
	\draw (0, .5*\r) node [] {\small $p_0$};
	\draw (1.78, 0) node {\small$M>1$};
	\draw (2.9, 0) node [] {\small$M<1$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}


Изобразим ударную волну после критической точки в сопле Лаваля. Из формулы $[14.9]$, функция приведенного расхода в трубке сопла Лаваля равна:
\[
q(M) = M\left(1+\ecal - \ecal M^2\right)^{-\frac{1}{2\ecal}}
\]
С другой стороны, по определению:
\[
q(M) = \dfrac{F_*}{F} = \dfrac{\rho v}{\rho_*v_*}
\]
Запишем функцию приведенного расхода до скачка и после:
\[
q(M_1) = \dfrac{\rho_1 v_1}{\rho_{1*}v_{1*}}, \ q(M_2) = \dfrac{\rho_2 v_2}{\rho_{2*}v_{2*}}
\]
\[
\dfrac{q(M_2)}{q(M_1)} = \dfrac{\rho_2 v_2}{\rho_{2*}v_{2*}}\cdot\dfrac{\rho_{1*}v_{1*}}{\rho_1v_1} = \dfrac{\rho_{1*}}{\rho_{2*}} \overset{(1)}{=}\dfrac{\rho_{01}}{\rho_{02}} = \dfrac{p_{01}}{p_{02}} = \dfrac{1}{I}
\]
Переход $(1)$ осуществляется так: по формуле $[12.7]$ $\dfrac{\rho}{\rho_0} = \left(1+\dfrac{\gamma-1}{2}M^2\right)^{-\frac{1}{\gamma-1}}$. Тогда при $M = 1$ получаем

$\dfrac{\rho_*}{\rho_0} = \left(\dfrac{\gamma+1}{2}\right)^{-\frac{1}{\gamma-1}} = const$

Таким образом:
\begin{equation}
	{q(M_2) = \dfrac{q(M_1)}{I(M_1)}}
\end{equation}
Однако, из формулы $[15.12]$ $I = \left(JE^{\gamma}\right)^{-\frac{1}{\gamma-1}}$ видно, что параметр $I$ ~--- переменный. Т.е. по формуле $(15.33)$ получается, что $q(M)$ терпит разрыв на скачке уплотнения, где функция приведенного расхода имеет вид $q(M_1) = \dfrac{F_{1*}}{F_s}, \ q(M_2) = \dfrac{F_{2*}}{F_s}$. В силу того, что $F_s$ в обоих случаях одна и та же площадь (площадь трубки в месте возникновения ударной волны), можно заключить, что при прохождении через плоский скачек уплотнения в сопле Лаваля меняется площадь критического сечения для потока. Другими словами после того, как поток прошел через ударную волну, он стал дозвуковым, и для того, чтобы опять сделать его сверхзвуковым, понадобится другое по площади критическое сечение.


\par Зная геометрию сопла, мы можем вычислить функцию приведенного расхода до и после скачка, а значит можем вычислить число Маха в каждой точке. На графике каждому значению $q$ соответствует два значения числа Маха. Выбор точки зависит от направления потока.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1.2]
	\pgfmathsetmacro{\e}{ (1.4 - 1)/(1.4 + 1) }
	%Сетка
	\draw[very thin, color = black!10] (-.4, -.4) grid (6.1, 4.1);
	%Оси
	\draw[->] (-.4, 0) -- (6.2, 0) node[above] {$M$};
	\draw[->] (0, -.4) -- (0, 4.2) node[left] {$q$};
	\draw[very thick, red] plot[id=func, domain=0:6, smooth]
	function{ 3 * ( x ) * (1 - \e * x + \e * x*x) ** ( -1/(2 * \e) )   };
	\draw [dashed] (0, 1) node [left] {$q_0$} to ++(6,0);
	\draw [dashed] (3.12778, 0) node [below] {$M_1$} to ++ (0,1);
	\draw [dashed] (0.299571,0) node [below] {$M_2$} to ++ (0,1);
	\foreach \x in {1}
	\filldraw (\x, 0) circle (0.05) node [below] {$\x$};
	\filldraw (0, 3) circle (0.05) node [left] {1};
	\draw [dashed] (1, 0) to (1, 3) to (0, 3);
	\filldraw (0, 0) circle (0.05) node [below left] {$0$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}


\subsection{Число Маха за скачком уплотнения.}
\begin{wrapfigure}{r}{5.5cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	\pgfmathsetmacro{\s}{50};
	\pgfmathsetmacro{\b}{25};
	\pgfmathsetmacro{\v}{1.4};
	\pgfmathsetmacro{\l}{(\v*cos(\s))/cos(\s-\b)};
	\platform[.07cm]{(\s:1.5)}{(180+\s:1.5)};
	\draw[dashed](0,0)--(1.5,0);
	\draw[ultra thick,->](0,0)to  (\b:\l)  node [right] {$\pmb v_2$};
	\draw[ultra thick,->](-\v,0)to node [midway, above] {$\pmb v_1$} (0,0);
	\draw (-1, -.5) node {$M_1$} (1, -.5) node {$M_2$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Рассмотрим теперь косой скачок уплотнения:

\[
[h_0] = 0 \Rightarrow h_1 + \dfrac{v_1^2}{2} = h_2+\dfrac{v_2^2}{2}; \quad h = \dfrac{\gamma}{\gamma -1 }\dfrac{p}{\rho} \ [11.16]
\]
\[
\dfrac{\gamma}{\gamma -1 }\dfrac{p_1}{\rho_1}+\dfrac{v_1^2}{2} = \dfrac{\gamma}{\gamma-1}\dfrac{p_2}{\rho_2}+\dfrac{v_2^2}{2}
\]
\[
\dfrac{\gamma}{\gamma -1 }\dfrac{p_1}{\rho_1}\left(1 +\dfrac{\gamma-1}{2}M_1^2\right)  = \dfrac{\gamma}{\gamma -1 }\dfrac{p_2}{\rho_2}\left(1+\dfrac{\gamma-1}{2}M_2^2\right)
\]
\[
M_2^2 = \underbrace{\frac{2}{\gamma-1}}_{\frac{1-\ecal}{\ecal}}\left\{\left(1 +\frac{\gamma-1}{2}M_1^2\right)\dfrac{p_1}{\rho_1}\cdot\dfrac{\rho_2}{p_2}-1\right\} =
\]
Учитывая,что
$$
\frac{p_1}{\rho_1}\cdot\dfrac{\rho_2}{p_2} = \frac{1}{JE} = \frac{1}{J\cdot\frac{\ecal J+1}{J+\ecal}}
$$
продолжим равенство:
\begin{multline*}
= \left(\dfrac{1-\ecal}{\ecal} + M_1^2\right)\dfrac{J+\ecal}{J(\ecal J+1)} - \dfrac{1-\ecal}{\ecal} = \dfrac{\left\{\ecal M_1^2 + (1-\ecal)\right\}(J+\ecal)}{\ecal J(\ecal J+1)} - \dfrac{1-\ecal}{\ecal} = \dfrac{M_1^2(J+\ecal)}{J(\ecal J+1)} +\\
+ \dfrac{(1-\ecal)(J+\ecal) - (1-\ecal)J(\ecal J+1)}{\ecal J(\ecal J+1)} = \dfrac{M_1^2(J+\ecal)}{J(\ecal J+1)} +\dfrac{(1-\ecal)(J + \ecal - \ecal J^2-J)}{\ecal J( \ecal J +1)} = \dfrac{M_1^2(J+\ecal) - (1-\ecal)(J^2 - 1)}{J(\ecal J + 1)}
\end{multline*}
\begin{equation}
\boxed{M_2^2 = \dfrac{M_1^2(J+\ecal) - (1-\ecal)(J^2 - 1)}{J(\ecal J + 1)}}
\end{equation}
Вспомним формулу $[15.25]$: $J = (1+\ecal)M_1^2\sin^2\sigma - \ecal$
